【劏房生3件】輪候公屋8年未上樓 劏房男孩：想有自己的房間

【劏房的小孩】輪候公屋8年未上樓 劏房男孩：想有自己的房間

民社服務中心近日調查發現，近9成基層學童營養不足，有部分甚至捱餓，隨時「無飯開」。除了解決三餐溫飽，他們的心理健康也令人擔憂。有住劏房的基層學童直言，放暑假並不快樂，寧願上學也不待在家。

康仔一家五口，輪候公屋八年仍未能上樓，現住在約百多呎的劏房。康仔喜歡上學多於放暑假，只因家裡沒空間也沒資源，放假在家亦無事可做，時間過得很慢。

今年13 歲的康仔直言，自己不大喜歡留在家裡，而是喜歡外出玩耍，「因為喺屋企都冇嘢做。」他有時會和朋友一起打球，有時則會到對方家裏作客，卻很少反過來請朋友到自己家裏玩。「有時我細佬瞓覺，唔方便俾同學仔上嚟。」

媽媽余女士指，康仔和妹妹小慧放假在家的確無事可做，不是玩手機便是睡覺，故寧願他們去上學。「我覺得佢哋放假仲慘過返學。佢哋自己覺得好無聊，我都覺得好無聊、好煩。」

長兄如父，康仔閒時在家也會幫忙照顧年僅兩歲的弟弟。除了替他洗澡，康仔亦會陪他玩耍，卻戲稱自己常常被弟弟「打爆」。「有時佢（弟弟）好像同我玩咁，但完全係恰住我嚟玩，我又唔可以打佢，所以俾佢打爆。」

家裡空間有限，三兄妹擠在同一間房，有時確實難以靜心做自己的事。康仔有時候會被弟妹發出的嘈音影響溫習，但他只能自我調節，要不暫停溫習，要不盡量無視家中雜音。「咪照做囉，唔好理佢地。」而他唯一的願望，便是能擁有自己的房間。「如果自己有間房，可以做自己想做嘅嘢，又唔會俾人嘈住煩住。」

採訪：陳翠珊、蘇沛資

【劏房的小孩】冇錢參加興趣班 上格床開張枱做功課

住劏房的孩子，他們的暑假，未必一定開心快樂。

暑假是小朋友休息和玩樂的好時光，有小朋友會與家人外遊或參加各種興趣班。而一家五口同住在劏房，排行第二的小慧則喜歡留在家中。小慧今年11歲，即將升小六，喜歡在家中打發時間，享受自己的免費娛樂。

在暑假，小慧多留在家中，閒時看看電視，亦會用媽媽的手機上Youtube瀏覽。她喜歡做手工和繪畫，亦會在網上看一些相關影片。看完影片，難免想親身嘗試。小慧試過製作立體的屋仔模型，但她只有一些學校視藝課用剩的材料，「失敗了，可能材料不夠。」

以往小慧想過參加關於繪畫的興趣班，但因為價錢卻步。「我覺得這個價錢，

媽媽一定不會答應。」媽媽余女士表示曾為子女報社區內非牟利機構的興趣班，可惜抽籤失敗。而小慧在家畫畫的空間就只是上格床上的小角落。

小慧平日在家的私人空間就是碌架床的上層，她會開張小桌子做功課和畫畫。長期駝著背窩在上層活動，都令小慧感到很辛苦。哥哥平日會在廳中開摺桌，問到小慧為何不和哥哥共用桌子，小慧回應「我不想煩著哥哥，和下面太吵了。」

現在弟弟懂得爬行，偶爾會爬上來逗姊姊。三兄妹平日不太會吵架，亦會互相幫忙。媽媽外出時，小慧會和哥哥一起照顧弟弟，一起哄弟弟睡覺和幫他換尿片。狹小的空間反而令三兄妹關係更親密，但小慧都想要一間屬於自己的房間，能專注做自己的事。

採訪：陳翠珊、蘇沛資

佢呢間劏房環境已經算係ok

Poor people should not have children

Good 重現獅子山精神
後生仔捱下啦
係肯學肯捱就可以搬出去

「如果自己有間房，可以做自己想做嘅嘢，又唔會俾人嘈住煩住。」

可以唔洗等屋企無人先可以打飛機

一家五口咪要住四房單位

係

睇見都覺得三個陰公，佩服父母咁都夠膽唔結紮

劏多間房比佢囉

右上角紅色longchamp袋
平極都6,7百蚊，窮

個老母係咪日日一百五十個之一？

可能假野呢 就算係真野 當你每個月買都唔知佔得租金幾多成 不過連興趣班都無得慘加就慘啲

窮嘅就係咁生
有錢嘅就諗辦法唔生
真係CLS

支那樣

哇 d間劏房已經超靚

上一代思想
生多幾個易啲脫窮

覆錯 x12

環境咁差.有冇諗過啲仔女
點解仲要生??

以前有田耕都話有勞動力補充
而家生咁多真係為養老？

屌你啦,我30歲先有自己房呀

派晒畀蝗住